% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX program = pdflatex
% !BIB program = bibtex

%%% Um einen Artikel auf deutsch zu schreiben, genügt es die Klasse ohne
%%% Parameter zu laden.
\documentclass[]{lni}
\usepackage{float}
\usepackage[normalem]{ulem}

\newcommand{\quoteStyle}{alphabetic}
\usepackage[
	backend=biber,		% recommended. Alternative: bibtex
	bibwarn=true,
	bibencoding=utf8,	         % If .bib file is encoded with utf8, otherwise ascii
	sortlocale=de,
	style=\quoteStyle
]{biblatex}
\addbibresource{bibliographie.bib}

\graphicspath{{bilder/}}

%%% To write an article in English, please use the option ``english'' in order
%%% to get the correct hyphenation patterns and terms.
%%% \documentclass[english]{class}
%%
\begin{document}
%%% Mehrere Autoren werden durch \and voneinander getrennt.
%%% Die Fußnote enthält die Adresse sowie eine E-Mail-Adresse.
%%% Das optionale Argument (sofern angegeben) wird für die Kopfzeile verwendet.
\title[Everything-as-a-Service]{XaaS: Künstliche Intelligenz im Trend von Everything-as-a-Service}
%%%\subtitle{Untertitel / Subtitle} % if needed
\author[Niklas Arnold \and Luca Negron-Martinez]
{Niklas Arnold\footnote{DHBW Stuttgart Campus Horb, Informatik, Florianstraße 15, 72160 Horb am Neckar, Deutschland \email{i20002@hb.dhbw-stuttgart.de}} \and
Luca Negron-Martinez\footnote{DHBW Stuttgart Campus Horb, Informatik, Florianstraße 15, 72160 Horb am Neckar, Deutschland
\email{i20024@hb.dhbw-stuttgart.de}}}
\startpage{1} % Beginn der Seitenzählung für diesen Beitrag / Start page
\editor{DHBW Stuttgart Campus Horb} % Names of Editors
\booktitle{Advanced Software Engineering} % Name of book title
\yearofpublication{2022}
%%%\lnidoi{18.18420/provided-by-editor-02} % if known
\maketitle

\begin{abstract}
Diese Seminararbeit widmet sich dem Thema Everything-as-a-Service, oder kurz XaaS. Hierbei werden kurz die drei Hauptkomponenten davon erläutert und die Frage, was Xaas überhaupt ist geklärt. Danach wird dann der Fokus auf den Bereich von AIaaS, also der künstlichen Intelligenz als Service gelegt. Dabei werden verschiedene Einsatzbereiche und Anwendungsmöglichkeiten aufgezeigt und welche Anbieter welche Systeme zur Verfügung stellen. Diese Darstellung wird mit Hilfe einer Marktanalyse realisiert. Bei AIaaS gibt es viele Vor-, jedoch auch einige Nachteile bzw. Risiken. Pro- und Contra-Argumenten werden mit einer Argumentation gegenübergestellt und analysiert. 
Zusammenfassend wird dargestellt, warum AIaaS immer weiter verbreitet ist und wie sich der Nutzen in der Zukunft weiterentwickeln könnte.
\end{abstract}

\begin{keywords}
XaaS \and AIaaS \and Künstliche Intelligenz
\end{keywords}

%%% Beginn des Artikeltexts
\input{kapitel/einleitung}
\input{kapitel/motivation}
\input{kapitel/fragestellung}
\input{kapitel/xaas}
\input{kapitel/begünstigung}
\input{kapitel/aiaas}
\input{kapitel/marktanalyse}
\input{kapitel/preisvergleich.tex}
\input{kapitel/argumentation}
\input{kapitel/fazit.tex}

%%% Angabe der .bib-Datei (ohne Endung) / State .bib file (for BibTeX usage)

% If you want to break on URL numbers
\setcounter{biburlnumpenalty}{9000}
% If you want to break on URL lower case letters
\setcounter{biburllcpenalty}{9000}
% If you want to break on URL UPPER CASE letters
\setcounter{biburlucpenalty}{9000}

\newpage
\section{Literatur}
\printbibliography[title=""]
\end{document}
