\section{Begünstigende Faktoren von Servicedienstleistungen}
Verschiedene Servicedienstleistungen, speziell im Bereich des Cloud Computings bzw. genauer XaaS, gewinnen in den letzten Jahren immer mehr an Popularität. Aber warum? \\ \\
Für das rapide Wachstum gibt es eine Vielzahl von Faktoren. Einer der Hauptgründe ist die Kosteneffizienz. XaaS macht kostspielige Hardware- und Softwareinvestitionen sowie die damit verbundenen Wartungs- und Supportkosten überflüssig. Darüber hinaus ermöglicht das flexible Abonnementmodell von XaaS den Unternehmen, ihre Dienste je nach Bedarf zu erweitern oder zu reduzieren, ohne dass zusätzliche Kosten anfallen. Schließlich bieten EaaS-Lösungen auch einen einfachen Zugang zu den neuesten Technologien und Funktionen, d.h. die Unternehmen können ohne größere Vorabinvestitionen schnell von den neuesten Innovationen profitieren. Das ist auch ein weiterer Punkt: die Bequemlichkeit. Duch Cloud-Dienste können Unternehmen jederzeit und von überall auf ihre Daten und Anwendungen zugreifen und diese nutzen. Dies erleichtert die Zusammenarbeit, die gemeinsame Nutzung von Informationen und die Anpassung an sich verändernde Kundenbedürfnisse. \\
Diese gesteigerte Vernetzung ist nur durch die in den vergangenen Jahren stark gestiegene Bandbreite die den Unternehmen, aber auch Privatpersonen, zur Verfügung stehen zu erreichen. Erst durch diese wird eine Verbindung untereinander und das Nutzen von cloudbasierten Diensten ermöglicht. Das ist wohl der entscheidenste Punkt der das rapide Wachstum von Cloud Computing erklärt und weiterhin auch antreibt. \cite[vgl.][]{Hentschel.2016} \\